---
title: >-
    شمارهٔ ۲۲ - ماده تاریخ، انحلال عدلیه نقل از جنگ خطی کوهی کرمانی
---
# شمارهٔ ۲۲ - ماده تاریخ، انحلال عدلیه نقل از جنگ خطی کوهی کرمانی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تا به کی داری به ایران و به ایرانی امید</p></div>
<div class="m2"><p>تا به کی گوئی که صبح دولت ایران دمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تا به کی گوئی که آب رفته باز آید بجوی</p></div>
<div class="m2"><p>تا به کی باید از این الفاظ بی معنی شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تا به کی باید که ملت را نمود اغفال و رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>تا به چند این ملت بی مغز را دادن نوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مملکت یکباره استقلال خود از دست داد</p></div>
<div class="m2"><p>شاهباز سروری از بام ایرانی پرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>یک نظر بنما به عدلیه ببین داور چه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>با تمام آن هیاهو با همه وعد وعید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گر نقاب از چهره این عدل بردارند خلق</p></div>
<div class="m2"><p>رشته را بی پرده دست اجنبی خواهند دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>این هیاهو از برای خدمت ایران نبود</p></div>
<div class="m2"><p>کرد از ما این سیاست عاقبت قطع امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سال تاریخش شنیدم از سروش غیب گفت</p></div>
<div class="m2"><p>داوری بی‌دادگر عدلیه را بر گُه کشید</p></div></div>